% !TEX root = ../latexnote.tex
\chapter{版面和格式}\label{chap:format}



\section{字体设置}\label{sec:font}

\subsection{字体族}
LaTeX 默认预定义的三种字体族为：罗马字体族，无衬线字体族，打字机字体族。有两种命令可以局部使用这些字体族：
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    字体族 & 带参数命令                  & 声明命令                  \\
    \midrule
    罗马  & \lstinline|\textrm{ }| & \lstinline|\rmfamily| \\
    无衬线 & \lstinline|\textsf{ }| & \lstinline|\sffamily| \\
    打字机 & \lstinline|\texttt{ }| & \lstinline|\ttfamily| \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

但是对于中文，没有太多的变体，因此，我们一般使用字体族来区分（宋体，隶书等）。

\begin{explain*}{}
  因此，中文字体的选择与西文字体是分离的，这个要注意。
\end{explain*}
\begin{quote}
  \itshape
  ctex 宏包及其文档类（如ctexart）另外新定义了一些组合字体，可以让中文拥有如同西文一样使用粗体（\lstinline|\bfseries|）和意大利体（\lstinline|\itshape|）的功能，并且重新定义了 \rmfamily 使他同时对中文其作用。 这样就默认了中文的字体组为rm，正常字体是宋体，粗体是黑体，意大利体是楷体，符合我们平时使用的习惯。
\end{quote}
\begin{codeshow}
  我是一个人(宋体)，

  \textbf{你呢（黑体）？}

  \textit{不是吧，是汪（楷体）！}
\end{codeshow}

\begin{quote}
  \itshape
  中文的字体族，在ctex宏包及其文档类下进行了一部分预定义，在win下配置了四种字体族，并提供了如下的简化命令来进行使用
\end{quote}
\begin{codeshow}
  {\songti 我是宋体},

  {\heiti 我是黑体},

  {\fangsong 我是仿宋},

  {\kaishu 我是楷体}。
\end{codeshow}


\subsection{使用中文}\label{subsec:chinese}
使用中文需要导入ctex宏包。
\begin{lstlisting}
\usepackage{ctex}
\end{lstlisting}

\subsection{全局字体设置}\label{subsec:global}
\subsubsection{英文字体设置}
设置正文罗马字体族，无衬线字体族和打字机字体族
\begin{lstlisting}
  \setmainfont[可选选项]{字体名}
  \setsansfont[可选选项]{字体名}
  \setmonofont[可选选项]{字体名}
  设置好之后，fontspec会自动找到并匹配相应的粗体，斜体等，令我们使用\bfseries和\itshape也有效,若没有，那需要进行如下的设置。
  \setmainfont[
        BoldFont       = texgyrepagella-bold.otf ,
        ItalicFont     = texgyrepagella-italic.otf ,
        BoldItalicFont = texgyrepagella-bolditalic.otf ]{texgyrepagella-regular.otf}
\end{lstlisting}

\subsubsection{中文字体设置}
\begin{lstlisting}
  \setCJKmainfont[可选选项]{字体名}
  \setCJKsansfont[可选选项]{字体名}
  \setCJKmonofont[可选选项]{字体名}
  \setCJKfamilyfont{中文字体族}{字体名}
\end{lstlisting}

\subsection{局部字体设置}\label{subsec:local}
\subsubsection{英文字体设置}
\begin{lstlisting}
  \usepackage{fontspec}
  \newfontfamily\fugu{Luminari-Regular}
  \newfontfamily\ptmr{PTMono-Regular}
\end{lstlisting}

\subsubsection{中文字体设置}
\begin{lstlisting}
  \newCJKfontfamily\qingsong{FZQKBYSJW--GB1-0}
  或者
  \setCJKfamilyfont{zhsong}{FZShuSong-Z01}
  \newcommand*{\songti}{\CJKfamily{zhsong}}
\end{lstlisting}

可以使用\lstinline|\qingsong|或者\lstinline{\songti}命令来调用宋体字体。

\subsection{文字装饰}\label{subsec:decor}

\LaTeX{} 提供\lstinline{\underline}命令设置下划线。

\begin{codeshow}
  \underline{underlined text}
\end{codeshow}

\lstinline{\underline}命令提供的下划线样式不够灵活，ulem或CJKfntef宏包提供了更灵活的下划线命令，CJKfntef宏包对中文支持更好。

\begin{codeshow}
  \CJKunderdot{important 非常重要}\\
  \CJKunderline{notice 注意}\\
  \CJKunderdblline{urgent 必须}\\
  \CJKunderwave{prompt 提示}\\
  \CJKsout{wrong 错误}\\
  \CJKxout{removed 删除}
\end{codeshow}

\section{分栏}\label{sec:columns}

\LaTeX{} 支持简单的单栏或双栏排版。标准文档类的全局选项 onecolumn、twocolumn 可控制全文分单栏或双栏排版。LATEX 也提供了切换单/双栏排版的命令：

\begin{lstlisting}
\onecolumn
\twocolumn
\end{lstlisting}

切换单/双栏排版时总是会另起一页（\lstinline{\clearpage}）。在双栏模式下使用 \lstinline{\newpage} 会换栏而不是换页；\lstinline{\clearpage} 则能够换页。

使用multicol宏包可以实现多栏排版。并且切换不会另起一页。

\begin{lstlisting}
\usepackage{multicol}
\begin{multicols}{2}
  ...
\end{multicols}
\end{lstlisting}

\section{断行、断页、断词}\label{sec:break}

\begin{lstlisting}
\\[length] % \\可以带可选参数length，用于在断行处添加垂直间距，可以在表格公式等地方使用
\newline %不带可选参数，只能用于文本段落中

\newpage %双栏模式下另起一栏，单栏模式下另起一页
\clearpage %单栏、双栏模式下都另起一页
\end{lstlisting}

如果 \LaTeX{} 遇到了很长的英文单词，仅在单词之间的“空格”处断行无法生成疏密程度匀称的段落时，就会考虑从单词中间断开。对于绝大多数单词，\LaTeX{} 能够找到合适的断词位置，在断开的行尾加上连字符\lstinline{-}。如果一些单词没能自动断词，我们可以在单词内手动使用 \lstinline{\-} 命令指定断词的位置：

\begin{codeshow}
  I think this is: su\-per\-cal\-%
  i\-frag\-i\-lis\-tic\-ex\-pi\-%
  al\-i\-do\-ciousu\-per\-cal\-%
  i\-frag\-i\-lis\-tic\.
\end{codeshow}

\section{空格和分段}\label{sec:space}
\LaTeX{} 源代码中，空格键和 Tab 键输入的空白字符视为“空格”。连续的若干个空白字符视为一个空格。一行开头的空格忽略不计。

行末的换行符视为一个空格；但连续两个换行符，也就是空行，会将文字分段。多个空行被视为一个空行。也可以在行末使用 \lstinline{\par} 命令分段。

\begin{codeshow}
  This is a new paragraph. Text text text
  text text   text text text text text text.

  This is a new paragraph.\par
  This is a new paragraph.
\end{codeshow}

\section{注释}\label{sec:comment}
LATEX 用 \% 字符作为注释。在这个字符之后直到行末，所有的字符都被忽略，行末的换行符也不引入空格。

\begin{codeshow}
  This is an % short comment
  % ---
  % Long and organized
  % comments
  % ---
  example: Comments do not bre%
  ak a word.
\end{codeshow}

\section{特殊字符}\label{sec:special}

以下字符在 LATEX 里有特殊用途，如 \% 表示注释，\$、\^{}、\_ 等用于排版数学公式，\& 用于排版表格，等等。直接输入这些字符得不到对应的符号，还往往会出错：

\begin{lstlisting}
  # $ % & { } _ ^ ~ \
\end{lstlisting}

如果想要输入以上符号，需要使用以下带反斜线的形式输入，类似编程语言里的“转义”符号：
\begin{lstlisting}
  \# \$ \% \& \{ \} \_
  \^{} \~{} \textbackslash
\end{lstlisting}

\section{问题}\label{sec:qa}
\subsection{双面空白页}\label{subsec:blankpage}
\qaq{问题：}采用\lstinline{twoside}文档类，使用\lstinline{\cleardoublepage}设置双面空白页，如何去除空白页？

\qaq{解决方法：}在所有\lstinline{\cleardoublepage}之前添加\lstinline{\let\cleardoublepage\clearpage}。